中國在俄羅斯等國破壞性伐木引發憤怒和批評

中國在俄羅斯等國破壞性伐木引發憤怒和批評

從阿爾泰山脈到太平洋沿岸，砍伐正在毀壞俄羅斯廣袤的森林，之後留下的，是傷痕累累的土地上遍布著的垂死樹樁。

在許多俄羅斯人看來，罪魁禍首無疑是中國。

自二十年前開始限制本國天然森林的商業採伐以來，中國已日益將矛頭轉向俄羅斯，2017年進口了巨量木材，以滿足其建築公司和傢具製造商的巨大需求。

「在西伯利亞，人們懂得他們需要森林才能生存，」曾研究過俄羅斯遠東地區商業砍伐影響的環境學家尤金·西蒙諾夫(Eugene Simonov)說。「他們也知道他們的森林如今正在被盜。」

批評人士稱，俄羅斯也一直在有意配合，把砍伐權低價出售給中國公司，並對法律所允許範圍之外的砍伐視若無睹。

中國的需求還在剝光其他地方的森林——從秘魯到巴布亞紐幾內亞，到從莫桑比克再到緬甸。

據環保組織全球見證(Global Witness)稱，在所羅門群島，以中國公司當前的砍伐速度，到2036年，該國曾經的原始熱帶雨林可能會被耗盡。在印度尼西亞，活動人士警告稱，與有中國合作夥伴的公司有關的非法採伐威脅著婆羅洲島上最後一個重要的猩猩棲息地。

環保主義者稱，中國只是把肆無忌憚的採伐的危害從國內轉移到了海外，甚至從中獲得了經濟利益。一些人士警告稱，今天的伐木規模可能會耗盡未遭破壞的森林，從而加劇全球暖化。

與此同時，中國正在保護自己的林地。

二十年前，由於擔心分水嶺的破壞會讓光禿的山巒、被污染的河流和長江流域災難性的洪水進一步惡化，共產黨政府開始限制本國森林的商業採伐。

然而對木材的需求並沒有減少。世界對膠合板和傢具的需求同樣沒有減少，這也是中國製造和出口的主要木製品。

中國的需求令急需現金的窮困小國無法招架是一回事，耗盡一個大國的資源就是另一回事了，而這個國家還將自己視為超級大國，以及中國的戰略夥伴。

貿易反倒突顯了俄羅斯對自然資源的過度依賴，並引發了一場民眾的反對，這種強烈反對使兩國領導人弗拉基米爾·普丁(Vladimir Putin)和習近平之間原本融洽的關係變得緊張。

許多城市都爆發了抗議活動。俄羅斯議會上院議員譴責官員無視西伯利亞和遠東地區的環境破壞。居民和環保主義者抱怨稱，伐木正在破壞俄羅斯河流流域，並在摧毀瀕臨滅絕的西伯利亞虎和阿穆爾豹的棲息地。

「我們眼下在西伯利亞和遠東所做的事情正在把僅存的原始森林風景毀掉，」俄羅斯世界野生動物基金會(World Wildlife Fund)林業計劃主任尼古拉·M·施馬特科夫(Nikolay M. Shmatkov)說。該組織用衛星圖像記錄了掀起中國伐木潮同期的森林毀壞情況。

「這是不可持續的，」他說。

「什麼都不會剩下」

中國在過去四十年中驚人的經濟轉型推動了它的需求。如今，它是世界上最大的木材進口國。（美國排名第二。）它也是最大的出口國——把進口的大部分木材變成產品，運往世界各地的家得寶(Home Depot) 和宜家(Ikea)店鋪。

根據IHS Markit的數據庫「全球貿易地圖」(Global Trade Atlas)，自1998年中國開始限制國內伐木以來，中國的木材進口總價值——粗原木、木材或木漿——增長了10倍以上，2017年達到230億美元，創歷史新高。

政府於2016年底向全國其他地區實施了區域性禁令。現在，它只允許在已經重新種植的森林中進行商業採伐，環保主義者稱這是其他國家應該效仿的政策。

問題在於許多國家並沒有，而中國公司也在抓住這些機會。

根據卡內基莫斯科中心(Carnegie Moscow Center)中國問題學者維塔·斯皮瓦克(Vita Spivak)的報告，現有超過500家公司在俄羅斯經營，通常都有俄方合伙人。曾經幾乎從不將木材運往中國的俄羅斯，如今佔中國進口額的20％以上。

「如果中國人來了，那就什麼都不會剩下，」在一家中國公司獲得49年的伐木租約後，貝加爾湖以南扎曼斯基地區的居民瑪麗娜·沃羅比耶娃(Marina Volobuyeva)對一家電視台表示。

據世界野生動物基金會(World Wildlife Fund)的施馬特科夫說，俄羅斯出售這種伐木特許權的價格會因地區和木材類型而有所不同，但平均每年每公頃的價格約為2美元。這遠遠低於其他國家的成本。

2017年，中國從俄羅斯進口木材近兩億立方米。

位於符拉迪沃斯托克的遠東聯邦大學(Far Eastern Federal University in Vladivostok)國際研究教授阿爾喬姆·盧金(Artyom Lukin)指出，西伯利亞和遠東地區的政府腐敗、犯罪以及經濟發展不足也加劇了危機。

「在俄羅斯遠東和西伯利亞的許多農村地區，除了剝奪周圍大片森林的自然資源，幾乎沒有其他賺錢或謀生的方式，」他說。

被木材改變

不過對中國來說，這種貿易是在施惠於人。

大部分來自俄羅斯的木材都在滿洲裡過境。那裡曾是遊牧民族的聚居地，在20世紀初成為西伯利亞大鐵路的樞紐。木材貿易使這個曾經沉睡的邊境小鎮變成了中國木材加工和生產的主要中心之一。

在過去的20年裡，120多家工廠和作坊如雨後春筍般湧現。它們把未經加工或粗切的木材加工成膠合板，並製造膠合鑲板、層壓木、門窗框和傢具。

據一位市政官員說，這些工廠佔地數十英畝，為這座30萬人口的城市創造了逾一萬個就業崗位。

新建築使這座城市成了對俄羅斯文化的一種建築致敬。許多建築物都有洋蔥形頂。甚至還有一座聖瓦西裡主教座堂的複製品，其實是一個兒童科學博物館；還有一家酒店，因其造型被官員稱為世界上最大的套娃。

朱秀花的事業是和中俄貿易的發展同步的。

她今年50歲，在中國開始限制伐木時搬到了滿洲裡，開始代理從俄羅斯進口木材，然後在2002年開始尋求獲得直接砍伐俄羅斯森林的權利。四年後，她創立了自己現在擁有的公司——滿洲裡最大的企業之一內蒙古凱盛集團。

朱秀花現在在滿洲裡管著三家工廠，持有貝加爾湖畔城市布拉茨克郊區180萬英畝森林的砍伐特許權，並將這些木材運往中國。「我們每年都增加，」她說。

在被追問時，她拒絕談論自己的特許權的詳情，但該公司網站顯示，截至2015年，她已在俄羅斯投資了2000萬美元。中國官方的新華社估計，該集團2017年的資產為1.5億美元。

在朱秀花看來，這一交易是供需平衡的經典案例。在她看來這是一種持久的關係——這也許有些過於自信了。

下一步將是向西尋求更多的特許權。「克拉斯諾亞爾斯克，」她說，先說了這個地名的中譯，然後又用俄語說了一遍。她說：「100年都砍不完。」

清洗木材

有一些國際協議試圖控制在何處砍伐，以及砍伐何種樹木，美國在2008年延長了《萊西法案》(Lacey Act)，禁止從任何地方進口非法獲取的木材，但這些規定很難執行。

據官員和環保人士說，在美國和加拿大等一些國家，伐木受到嚴格的監管，但中國企業經常利用其他地方鬆懈的監管，砍伐受保護的森林。

在俄羅斯，伐木活動通常會侵犯劃定邊界以外的地區，向中國出口木材的公司有過偽造記錄的前科。

沒有合同的伐木也很常見，有人涉嫌放火燒毀森林，因為燒焦的樹木可以合法地砍伐和出售。
2016年，美國司法部指控「木材清算」（Lumber Liquidators）公司非法進口硬木地板，這些地板大多是中國製造的，使用的是俄羅斯遠東地區非法砍伐的木材。

腐敗指控在俄羅斯激起了公憤。去年12月，普丁在年度新聞發布會上被問及非法採伐的程度，他對此做出了尖刻的回應，稱俄羅斯的林業是「一個非常腐敗的行業」。

「野蠻的森林砍伐」

西伯利亞和俄羅斯遠東地區爆發了反對伐木的抗議活動，尤其是中國的伐木活動。俄中兩國邊境綿延2600多英里，長期以來，由於政治和文化差異，兩國一直相互猜疑。

去年5月，貝加爾湖附近的地區首府烏蘭烏德舉行了一場抗議活動，抗議者與警方發生扭打，8人被捕。一塊標語牌上寫著：「停止野蠻的森林砍伐。」

它變成了一個不確定的政治問題，以至於俄羅斯林業局局長伊萬·瓦倫季克(Ivan Valentik)今年1月在聯邦會議聯邦委員會遭到尖銳的質詢，該委員會通常不會直接挑戰普丁政府。

他為這些讓步進行了辯護，但也試圖將責任推給未能履行合同的中國企業——例如，未能履行重新造林的條款。他表示，俄羅斯可能被迫終止對中國的木材直接銷售。

中國的國家林業局沒有回應書面提問。中國官員此前曾承諾，中國企業將遵守當地法律，並注意環境影響。

朱秀花起初表示，她並不擔心俄羅斯國內的抗議活動，因為她的公司所做的一切都是根據俄羅斯法律進行的。然而，在莫斯科最近一輪的公開聽證會之後，她聽起來就不那麼樂觀了。

「因為俄羅斯現在都在變化，」她在電話中說，而後拒絕再繼續回答問題。

支那人就係喜歡殺雞取卵
上至治國施政
下至伐木捕魚
所到之處寸草不生
全球排支才是解決辦法

捕到南海無晒魚咁濟
休魚期都補唔返
要去人地水域捕魚

叫得做蝗蟲你估流既
話晒係埃及十災之一

核平支那啦

太長 無睇. btw d木材洗唔洗比錢買. 有無簽約 合唔合法？